[
    {
        "id": 1,
        "name": "Бәйге",
        "data": [
            {
                "id": 1,
                "question": "Әл-Фарабидің толық аты –жөні?",
                "answer": "Әбу Насыр Мұхаммед ибн-Мұхаммед ибн-Тархан ибн-Ұзлағ Әл-Фараби ат-Түрки",
                "price": 1,
                "name": "1"
            },
            {
                "id": 2,
                "question": "Әл-Фараби музыка еңбегінде неше нотаны белгілеген?",
                "answer": "Әл-Фараби музыкада 12 нотаны белгілеген, бірақ бүгінгі таңда 7 нотасы ғана белгілі.",
                "price": 1,
                "name": "2"
            },
            {
                "id": 3,
                "question": "«Мемлекеттік қайраткердің нақыл сөздері» атты еңбегі қай қалада жазып бастады?",
                "answer": "942-943ж. Шам қаласында",
                "price": 1,
                "name": "3"
            },
            {
                "id": 4,
                "question": "Әл-Фарабидің физика саласындағы көрнекті еңбегі қалай аталады?",
                "answer": "«Вакуум»",
                "price": 1,
                "name": "4"
            },
            {
                "id": 5,
                "question": "Әл-Фарабидің 1150 жылдығына орай Роллан Сисенбаевтың құрастыруымен «Әл-Фарабидің мұрасы» 7 томдық кітабы қай тілдерде басылып шығарылды?",
                "answer": "Қазақ және орыс тілдерінде",
                "price": 1,
                "name": "5"
            },
            {
                "id": 6,
                "question": "Әл-Фараби неше жасында дүниеден өтті және қай жерге жерленген?",
                "answer": "80 жасында, Сирия жерінде Баб-әс-Сағир зиратында жатыр",
                "price": 1,
                "name": "6"
            },
            {
                "id": 7,
                "question": "Әл-Фарабидің медицина саласы бойынша атақты ғалым тәлім алған шәкірті кім?",
                "answer": "Әбу Әли ибн Сина\n(Авицена)",
                "price": 1,
                "name": "7"
            },
            {
                "id": 8,
                "question": "Зерттеулер бойынша Әл-Фараби нешеге жуық трактаттар жазып қалдырған?",
                "answer": "150-ге жуық",
                "price": 1,
                "name": "8"
            },
            {
                "id": 9,
                "question": "Қазақстанда ұлы ғұламаның атына берілген білім ордасы?",
                "answer": "Әл-Фараби атындағы Қазақ ұлттық университеті",
                "price": 1,
                "name": "9"
            },
            {
                "id": 10,
                "question": "Әл-Фарабидің ойларын Абайдың қай еңбектерінде кездестіруге болады?",
                "answer": "Абайдың «Қара сөздері»",
                "price": 1,
                "name": "10"
            },{
                "id": 11,
                "question": "Әл-Фарабидің музыка теориясына арналған еңбегі қалай аталады?",
                "answer": "«Музыканың ұлы кітабы»",
                "price": 1,
                "name": "11"
            },
            {
                "id": 12,
                "question": "Әл-Фарабидің арифметика саласында қандай еңбегі бар?",
                "answer": "«Теориялық арифметикаға қысқаша кіріспе» атты еңбегі",
                "price": 1,
                "name": "12"
            },
            {
                "id": 13,
                "question": "Ойшылдың ойлап шығарған домбырасы қалай аталады?",
                "answer": "«Қыпшақ» домбырасы.",
                "price": 1,
                "name": "13"
            },
            {
                "id": 14,
                "question": "Әл-Фарабидің пайымдауынша адамның ең негізгі мүшесі?",
                "answer": "Жүрек. Мұны тәннің ешқандай мүшесі білмейді",
                "price": 1,
                "name": "14"
            },
            {
                "id": 15,
                "question": "Профессор Жақыпбек Алтайұлының зерттеуінше ғұлама ойшыл нешеге жуық тілді меңгерген?",
                "answer": "70-ке жуық",
                "price": 1,
                "name": "15"
            },
            {
                "id": 16,
                "question": "Әл-Фараби ғылымдарды басты қандай салаларға бөлген?",
                "answer": "Теориялық ғылымдар, практикалық ғылымдар",
                "price": 1,
                "name": "16"
            }
        ]
    },
    {
        "id": 2,
        "name": "Ғажайып жетілік",
        "data": [
            {
                "id": 17,
                "question": "Философ шығармаларын қандай түрлерге және санатқа бөлген?",
                "answer": "Философ шығармаларын 2-і санатқа бөлген.\n1-ші ғаламның заңдары, адам өміріне және дүние танымына арналған. Математика астрономия және геометрия ғылымдарына байланысты.\n2-сі жабайы жануарларға арналған жұмыстар мен олардың қолданыстағы заңдарын қамтиды. Химия, биология, медицина, оптика, физика ғылымдарын қамтиды.",
                "price": 20,
                "name": "Философия"
            },
            {
                "id": 18,
                "question": "Философтың ғылыми еңбектерінің ең әйгілісі?",
                "answer": "«Қайырымды қала тұрғындарының көзқарастары» атты трактатттары",
                "price": 10,
                "name": "Философия"
            },
            {
                "id": 19,
                "question": "Әл-Фараби «Жас ұрпақтың сана-сезімін қалыптастыру үшін 3 нәрсенің ерекшелігін жүйелеп дәйектеу шарт деген» қай ерекшеліктерді атады?",
                "answer": "1.Баланың ішкі ынта-ықыласы, құмарлығы;\n2. Ұстаз шеберлігі, ар тазалығы;\n3.Сабақ процесінде алатын орны.",
                "price": 10,
                "name": "Логика"
            },
            {
                "id": 20,
                "question": "Әл-Фараби ұстаздық мінез-құлық нормасын қалай сипаттайды?",
                "answer": "Ол тым қатал да болмауы керек, тым ырыққа да жығыла бермеуі керек. Өйткені аса қаталдық –шәкіртті өзіне қарсы қояды, ал тым ырыққа көне беру-қадірін кетіреді, берген білім мен ғылымына шәкірт селқос қарайды.",
                "price": 30,
                "name": "Логика"
            },
            {
                "id": 21,
                "question": "Ойшыл ғұламаға Әбу-Жағфар Мұхамед ибн- әл-Касим әл-Кихри уәзірдің өтініші бойынша туындаған «Музыканың үлкен кітабы» туындысы  немен ерекшеленді?",
                "answer": "Ғұлама бұл еңбегінде математикалық тәсілдерді пайдалану арқылы музыкалық дыбыстарды тұңғыш рет қағаз бетіне түсіріп, нотаны алғаш дүниеге келтірді. Қазақ домбырасын дүниеге әкелген.",
                "price": 10,
                "name": "Музыка"
            },
            {
                "id": 22,
                "question": "Аль-Фарабидің «Ғылымдар классификациясы» атты еңбегінде музыка ілімінің теориясын қандай салаларға бөлді?",
                "answer": "Әл-Фараби музыка теориясын 5 салаға бөледі.\n1.Музыка туралы ілімнің, негізгі, зерттеу обьектісі, тәсілдері.\n2.Музыка ілімінің негізгіздері, тондардың өзара байланысы мен қатынасы.\n3.Музыка теориясының негіздерін зерттеу тәсілдерін қолдана білу.\n4.Тондардың негізін құрайтын музыкалық ырғақтар табиғаты.\n5.Музыка әуен, оны шығару жолдары.",
                "price": 20,
                "name": "Музыка"
            },
            {
                "id": 23,
                "question": "Әл-Фараби астрономия және геометрия ғылымдары нәтижесінде қандай жетістіктерге жетті?",
                "answer": "Ол оптикалық аспаптар жасаған. Ойыс парабола айна,уақыт өлшегіш күн сағатын жасап шығарған. Ғылымда көлеңке өлшеу, күн сағаты арқылы жердің меридианын табу Әл-Фарабидің әдісі деп саналады.",
                "price": 10,
                "name": "АСТРОНОМИЯ\nГЕОМЕТРИЯ\nМАТЕМАТИКА"
            },
            {
                "id": 24,
                "question": "Әл-Фараби астрология ғылымын зерттеп қандай шешім шығарған?",
                "answer": "Астрология жалғандығына көзі жеткененен соң біржола қолын үзді. Астрология гороскоп болашақты білу надандық, болжау дінге қарама-қайшы деген",
                "price": 30,
                "name": "АСТРОНОМИЯ\nГЕОМЕТРИЯ\nМАТЕМАТИКА"
            },
            {
                "id": 25,
                "question": "Бір күні әлде кім Әбу Насыр Әл-Фарабиге тамаша болып толыса піскен алманы көрсетіп, сауал қойыпты: «Осы алманың бітім-болмысындағы жақсы қасиет не? Түсі ме, шырыны ма, дәмі ме, әлде бітімі ме?»",
                "answer": "«Бәрінен де оның тамыры тамаша. Өйткені, осы алманың өзі сол тамырдан  өсіп шыққан және одан бүкіл бақ пайда болды ғой!» – деп жауап берген екен.",
                "price": 10,
                "name": "ӘЛ-ФАРАБИ ДАНАЛЫҒЫ"
            },
            {
                "id": 26,
                "question": "Шығыс әмірлерінің бірі әл-Фарабиді сарайына арнайы шақырып, мынандай сауал қояды:\n– Уа, Екінші ұстаз, менің мемлекетімнің болашағы қандай күйде болмақ? Болжамыңды естігім келеді, − дейді.",
                "answer": "– Еліңнің болашағын білгің келсе, маған жастарыңды көрсет, содан соң айтып берейін, − деген екен.",
                "price": 30,
                "name": "ӘЛ-ФАРАБИ ДАНАЛЫҒЫ"
            },
            {
                "id": 27,
                "question": "Қоғамды Әл-Фараби қандай түрлерге бөлді неге?",
                "answer": "Қоғамды Әл-Фараби толық және толық емес деп екіге бөлген. Қоғамдық дәрежеде ұйымдасқан адамзат – ол белгілі халытың өмірі, кіші-ол белгілі бір жерде орналасқан кешен-қала, ауыл сонда тұратын адамдар. Толық емес қоғамға-белгілі бір ауылда, қаланың бір көшесінде тұратын адамдар. Олар өз-өздеріне жеткіліксіз сондықтан олар толық емес деп атады.",
                "price": 10,
                "name": "ҚОҒАМ"
            },
            {
                "id": 28,
                "question": "Әл-Фарабидің «Игілікке бағытталған қала» трактаттарын қалай сипаттайды?",
                "answer": "Игілікке бағытталған қалада адамдар бір-біріне көмектесіп, бақытқа жетуге тырысады. Ол қала кемеліне келген адамның денесіне ұқсайды. Онда барлық дене мүшелері бір-бірімен тығыз үйлесімді байланыста, олар әр-түрлі өздерінің табиғаты мен қабілеті бойынша өмір сүреді. Адамдары әр-түрлі болса да қала басшысына бағынып , келісіп іс-әрекет жасап өмір сүрулері керек.",
                "price": 20,
                "name": "ҚОҒАМ"
            },
            {
                "id": 29,
                "question": "Әл-Фарабидің «ақыл», «қайрат», «жүрек» сияқты ұғымдарын Абайдың қай өлен шумақтарында аса дарынды сөз зергер шумақатырмен оқырмандарға зор шеберлікпен жеткізген?",
                "answer": "«Әсемпаз болма әрнеге» … атты өленіңде.",
                "price": 20,
                "name": "АРАЛАС"
            },
            {
                "id": 30,
                "question": "Шығыс философтары оны «Екінші ұстаз» деп неге атаған?",
                "answer": "Әлемдік ғылымға 2-ші өмір сыйлағаны үшін. «Екінші ұстаз» атанды.",
                "price": 10,
                "name": "АРАЛАС"
            }
        ]
    },
    {
        "id": 3,
        "name": "Полиглот",
        "data": [
            {
                "id": 31,
                "question": "Өрге жүзген өнегелі ісімен,\nТаңда адал ….. өз теңіңнің ішінен.",
                "answer": "Дос , друг, friend.",
                "price": 3,
                "name": "1"
            },
            {
                "id": 32,
                "question": "Жүргендер көп достық атын малданып,\nҚалмағайсың сен де бірде___________ .",
                "answer": "Алданып, обманутый, cheated.",
                "price": 3,
                "name": "2"
            },
            {
                "id": 33,
                "question": "Дүниедегі ең оңай нәрсе-біреуге _______айту.",
                "answer": "Ақыл, совет, advice",
                "price": 3,
                "name": "3"
            },
            {
                "id": 34,
                "question": "Ең тамаша әрекет — бақытқа қол жеткізетін _________ .",
                "answer": "Еркіндік, свобода, liberty",
                "price": 3,
                "name": "4"
            },
            {
                "id": 35,
                "question": "Ғақлия көзбен қарасан, Дүние-ғажап, сен –есік.\nЖаһлы көзбен қарасан, Дүние – қоқыс, сен — __________.",
                "answer": "Меншік, собственность, property",
                "price": 3,
                "name": "5"
            },
            {
                "id": 36,
                "question": "___________  — рухтың, құмарлық пен ынтызарлықтың, әр алуан көңіл күйдің ісі.",
                "answer": "Музыка,  музыка, music",
                "price": 3,
                "name": "6"
            },
            {
                "id": 37,
                "question": "Сұлу саз жан ______________ .",
                "answer": "Сергітеді, тонизирует, refreshing",
                "price": 3,
                "name": "7"
            },
            {
                "id": 38,
                "question": "Тән ауырса –  ___________  да ауырады.",
                "answer": "Жан, душа, soul",
                "price": 3,
                "name": "8"
            },
            {
                "id": 39,
                "question": "Мінез бен ақыл жарасса –      ________ұтады.",
                "answer": "Адамгершілік, человечность, humanity",
                "price": 3,
                "name": "9"
            },
            {
                "id": 40,
                "question": "Шын беріліп қызықтаған нәрсе ғана _____________жетеді.",
                "answer": "Жүрекке, к сердцу,  to the heart",
                "price": 3,
                "name": "10"
            },
            {
                "id": 41,
                "question": "Маған жақсы мұғалім бәріненде қымбат, өйткені мұғалім мектеп _____.",
                "answer": "Жүрегі, сердце, heart",
                "price": 3,
                "name": "11"
            },
            {
                "id": 42,
                "question": "Мінез – жанның__________ .",
                "answer": "Айнасы, зеркало, mirror",
                "price": 3,
                "name": "12"
            },
            {
                "id": 43,
                "question": "Тіршілікте құрыштай бол төзімді,\nСан мәрте ел алдаса да ___________",
                "answer": "Өзінді, себя, yourself",
                "price": 3,
                "name": "13"
            }
        ]
    }
]